%\subsection{ Безгранично делимые распределения }



\begin{problem}[Пуассоновский процесс \cite{1}]
\label{sec:poisson}
Пусть необходимо оценить, сколько билетов на метро одного вида $K(T)$ 
продается за одну рабочую смену длительностью $T$. Имеет место формула 
$$
K(T)=\max\Bigl\{ n:\; \sum\limits_{k=1}^{n} X_k<T \Bigr\} , 
$$
где $X_1, X_2, X_3,\ldots$~--- независимые одинаково распределенные по закону ${\rm Exp}(\lambda)$ с.в. ($X_k$ интерпретируется как время между 
$k-1$ и $k$ сделкой (продажей)). Покажите, что 
\begin{enumerate}
\item вероятность ${\mathbb P}(K(T+t)-K(T)=k)$, где $t\geqslant 0$ и $k=0,1,2,\ldots$, не зависит от $T\geqslant 0$; 

\item $\forall n\geqslant 1$, $0\leqslant t_1\leqslant t_2\leqslant \ldots\leqslant t_n$ 
 с.в. $\bigl\{ K(t_k)-K(t_{k-1})\bigr\}_{k=1}^{n}$ независимы; 

\item ${\mathbb P}(K(t)>1)=o(t),\quad t>0$; 

\item $\forall n\geqslant 1$, $0\leqslant t_1\leqslant t_2\leqslant \ldots\leqslant t_n$, 
$0\leqslant k_1\leqslant k_2\leqslant \ldots\leqslant k_n$, $k_1,\ldots, k_n\in {\mathbb N}\cup \{ 0\}$ 
\begin{multline*}
{\mathbb P}(K(t_1) = k_1,\ldots, K(t_n)=k_n)= \\
e^{-\lambda t_1} \frac{(\lambda t_1)^{k_1}}{k_1!}\cdot 
e^{-\lambda(t_2-t_1)} \frac{(\lambda(t_2-t_1))^{k_2-k_1}}{(k_2-k_1)!}\cdot \ldots \\
e^{-\lambda(t_n-t_{n-1})}\frac{(\lambda(t_n-t_{n-1}))^{k_n-k_{n-1}}}{(k_n-k_{n-1})!} , 
\end{multline*}
в частности, $K(T)\in \Po(\lambda T)$. 

\end{enumerate}
\end{problem}
\begin{remark}
Обратите внимание на задачу \ref{exp_eps}.
\end{remark}



\begin{problem}[Сложный пуассоновский процесс \cite{1}]
\label{sec:cpoisson}
В течение рабочего дня фирма осуществляет $K(T)\in \Po(\lambda T)$ сделок ($K(T)$ --- с.в., имеющая распределение Пуассона с параметром 
$\lambda T$, где $\lambda = 100 [\text{сделок/час}]$). Каждая сделка приносит доход $V_n\in R[a,b]$ ($V_n$ --- с.в., имеющая 
равномерное распределение на отрезке $[a,b]=[10, 100]$, $n$ --- номер сделки). Считая, что $K$, $V_1$, $V_2$, $\ldots$ --- 
независимые в совокупности с.в., найдите математическое ожидание и дисперсию выручки за день $Q(T)=\sum\limits_{k=1}^{K(T)} V_k$. Докажите соотношение для характеристической функции $Q(T)$
$$
\varphi_{Q(T)}(t)=\exp\{ \lambda T(\varphi_{V_k}(t)-1)\}. 
$$
Найдите (см. \cite{5}) такие $m(T)$ и $\sigma(T)$, что при $T\to\infty$
$$\frac{Q(T)-m(T)}{\sigma(T)}\xrightarrow{d} \mathcal{N}(0,1).$$
\end{problem}

\begin{ordre}

Примените формулу для условного математического ожидания  
$$
{\mathbb E}Y= \Exp{( {\mathbb E}(Y|X) )} 
$$
Установите справедливость следующего соотношения.
$$
\Var Y=\Var({\mathbb E}(Y|X))+{\mathbb E}(\Var(Y|X)) . 
$$

\end{ordre}


\begin{problem}
В течение трех лет фирма из предыдущей задачи работала $N=1000$ дней (длина рабочего дня и параметры спроса не менялись). 
Оцените (см. \cite{5}) распределение с.в. 
$$Q^N=\sum\limits_{k=1}^{N} Q_k(T), 
$$
где $Q_k(T)$ --- выручка за $k$–й день. Верно ли, что с.в. $Q^N$ и $Q_k(NT)$ одинаково распределены? 
\end{problem}

\begin{comment}
\begin{problem}
В течение года фирма осуществляет $K\in \Po(\lambda)$ сделок ($K$~--- с.в., имеющая распределение Пуассона с параметром  $\lambda=100000$ 
[сделок]). Каждая сделка приносит фирме прибыль $V_n\in R[a,b]$ ($V_n$ -- с.в., имеющая равномерное распределение на отрезке 
$[a,b]=[-50\$,100\$]$, $n$ -- номер сделки). Считая, что $K$, $V_1$, $V_2$, $\ldots$ --- независимые в совокупности с.в., оцените 
\begin{equation}
\label{ProbRatio}
\left. {\mathbb P}\Bigl(\sum\limits_{n=1}^{K} V_n\leqslant 0\Bigr)\right/{\mathbb P}\Bigl(\sum\limits_{n=1}^{K} V_n>0\Bigr). 
\end{equation}
\end{problem}
\end{comment}

\begin{problem}[Пуассоновский поток событий \cite{27,202}]
Рассмотрим интервал 
$\left[ {-N,N} \right]$ и бросим на него независимо и случайно (равномерно) \mbox{$M=\left[ {\rho N} \right]$} точек, где $\rho >0$ -- некоторая 
константа, называемая плотностью. Легко вычислить биномиальную вероятность 
$\PR_{N,M} \left( {k,I} \right)$ того, что в конечный интервал $I\subset 
\left[ {-N,N} \right]$ попадет ровно $k$ точек. Покажите, что для $\PR_{N,M} 
\left( {k,I} \right)$  при $N\to \infty $ верно 
\[
\PR\left( {k,I} \right)\mathop =\limits^{def} \mathop {\lim }\limits_{N\to 
\infty } \PR_{N,M\left( N \right)} \left( {k,I} \right)=\frac{\left( {\rho 
\left| I \right|} \right)^k}{k!}e^{-\rho \left| I \right|},
\quad
k=0,1,...
\]
Покажите также, что если $I_1 ,I_2 \subset \left[ {-N,N} \right]$ и $I_1 
\cap I_2 =\emptyset $, то
\[
\PR \left( {k_1 ,I_1 ;k_2 ,I_2 } \right)\mathop =\limits^{def} \mathop {\lim 
}\limits_{N\to \infty } \PR_{N,M\left( N \right)} \left( {k_1 ,I_1 ;k_2 ,I_2 } 
\right)=\PR\left( {k,I_1 } \right)\PR\left( {k,I_2 } \right).
\]
\end{problem}




\begin{problem}[Безгранично делимые случайные величины]
\label{sec:infdiv}
Случайная величина $X$ называется \textit{безгранично делимой}, если для любого натурального $n$ найдутся $n$ независимых одинаково распределенных случайных величин $X_{kn}$ таких, что $X = \sum_{k=1}^{n}{X_{kn}}$, где равенство понимается по распределению. Теорема Колмогорова--Леви--Хинчина утверждает, что если $X$ ~-- безгранично делимая с.в., то существует тройка
$$
 (b,c,\nu(dx)): \; 
c\geqslant 0, \; \int_{-\infty}^{\infty} \max(1,x^2)\, \nu(dx)<\infty, \; \nu(dx)\geqslant 0 \text{, такая что} 
$$
\[
\varphi_{X}(\mu)
=\exp \Bigl\{  i\mu b-c\mu^2\left.\right/2+
\int_{-\infty}^{\infty} \bigl( e^{i\mu x}-1-i\mu x I(|x|\leqslant 1) \bigr)\, \nu(dx) 
\Bigr\}, 
\]
где $\varphi_{X}(\mu)$~--- характеристическая функция $X$.

Верно ли, что любая безгранично делимая с.в. может быть представлена (имеет такое же распределение), как $N(m, \sigma^2) + Q$, где $Q$ -- с.в., имеющая сложное распределение Пуассона?
Определите $(b,c,\nu(dx))$ для $Q(T)$ из задачи 
\ref{sec:cpoisson}.

\end{problem}
\begin{remark} См. также задачу \ref{sobord}. 
В литературе можно часто встретить другую запись теоремы Колмогорова--Леви--Хинчина, например 
\[
\varphi_{X}(\mu)
=\exp \Bigl\{  i\mu b_0-c\mu^2\left.\right/2+
\int_{-\infty}^{\infty} \bigl( e^{i\mu x}-1-i\frac{\mu|x|}{1+x^2} \bigr)\, \theta(dx) 
\Bigr\}.
\]
Эквивалентность приведенной записи и записи в условии задачи следует из простого соотношения:
\[
\frac{y^2}{1+y^2}\leq \max\{1,y^2\}\leq \frac{2y^2}{1+y^2}.
\]

Из нетривиальных примеров безгранично делимых распределений упомянем распределения Стьюдента, Коши, логнормальное, показательное. Последнее является примером безгранично де\-ли\-мо\-го распределения, которое может быть представлено в виде бесконечной свертки (независимых, одинаково распределенных с.в.) не безгранично-делимых с.в. Для нормального  распределения и распределения Пуассона такое представление не возможно. Теоремы Крамера и Райкова говорят соответственно, что если свертка двух распределений нормальна (распределена по закону Пуассона), то компоненты должны также иметь нормальное распределение (распределение Пуассона) с другими параметрами. Подробнее об этом см. \cite{stoianov}. 

Приведем для справки несколько фактов из \cite{Gupta}.
\begin{enumerate}
\item
Пусть $F$ ---  распределение безгранично делимой случайной величины со средним $b$ и конечной дисперсией $D_F$ и  $\phi(t)$ --- характеристическая функция. Тогда 
$$
\log\phi(t)=ibt+\int_{-\infty}^{\infty}({\rm e}^{itx}-1-itx)\frac{d\mu(x)}{x^2},
$$
где $\mu$ конечная мера на действительной оси, более того $\mu(\mathbb{R}) = D_F$.
\item Теорема Goldie--Steutel. Пусть положительная случайная величина имеет плотность распределения $f(x)$, причем $f$ бесконечно дифференцируема и $(-1)^k f^{(k)}(x)\geq 0$, $\forall x>0$. Тогда $X$ имеет безгранично делимое распределение. 
\end{enumerate}

Также следует обратиться к Гнеденко Б.\,В., Колмогоров А.\,Н. Предельные распределения для сумм независимых случайных величин. — М.-Л.: ГТТИ, 1949.

\end{remark}

\begin{problem}[Центральная предельная теорема без требования существования дисперсий]
Пусть $X_1,X_2, 
\dots$ независимые одинаково распределенные случайные величины из распределения $F$ на действительнной прямой.  Верна следующая теорема 
\cite{Gupta}: cуществуют такие последовательности $\{a_n\},\{b_n\}$ что при $n\to \infty$ $$\frac{\sum_{i=1}^n(X_n-a_n)}{b_n}\xrightarrow{d} \mathcal{N}(0,1)$$ тогда и только тогда, когда функция $v(x) = \int_{[-x,x]}y^2\,dF(y)$ является медленно меняющейся на бесконечности, то есть для нее верно при любом $t>0$, что $$\lim_{x\to\infty}\frac{v(tx)}{v(x)}=1.$$ 
Покажите, что для  распределения Стьюдента с двумя степенями свободы выполняется приведенная теорема. Найдите нормировочные последовательности $\{a_n\}$ и $\{b_n\}$.
\end{problem}
 \begin{remark}
 Напомним, что по определению распределение Стьюдента c $k$ степенями свободы есть распределение случайной величины $$t = \frac{\xi_0}{\sqrt{\frac{1}{k}(\xi^2_1+\dots+\xi^2_k)}},$$
 где $\xi_j$ независимы, $\xi_j\in \mathcal{N}(0,1)$, $j=1,\dots,k$. Плотность распределения Стьюдента 
 $$
 p(x) = \frac{\Gamma((k+1)/2)}{\sqrt{\pi k}\Gamma(k/2)} \left(1+\frac{x^2}{k}\right)^{-(k+1)/2}.
 $$
 Распределение Стьюдента крайне важное распределение в математической статистике, которое, в частности, возникает в задачах, касаяющихся оценивания неизвестного математического ожидания выборки из нормального распределения с неизвестной дисперсией.
 \end{remark}

\begin{problem}\label{bluzd_ust}
Рассмотрим простую и классическую схему блуждания точки по прямой, соответствующую правилам игры в орлянку:
\[\eta (0)=0,\] 
\[\eta (t+1)=\left\{\begin{array}{cc} {\eta (t)+1,} & {p={1\mathord{\left/ {\vphantom {1 2}} \right. \kern-\nulldelimiterspace} 2} }, \\ {\eta (t)-1,} & {p={1\mathord{\left/ {\vphantom {1 2}} \right. \kern-\nulldelimiterspace} 2} }. \end{array}\right. \] 
Занумеруем в порядке возрастания все моменты времени, когда $\eta (t)=0$. Получим бесконечную последовательность $0=\tau _{0} <\tau _{1} <\tau _{2} <...$ Рассмотрим разности $\xi _{i} =\tau _{i} -\tau _{i-1} $, $i=1,2,...$ -- последовательность независимых одинаково распределенных с.в.
\begin{enumerate}
\item Найдите распределение $\xi _{i} =\tau _{i} -\tau _{i-1} $, т.е. $\PR\left\{\xi _{i} =2m\right\}$.
\item Покажите, что математическое ожидание с.в. $\xi _{i} =\tau _{i} -\tau _{i-1} $ равно бесконечности.
\end{enumerate}
\end{problem}
\begin{remark}
Этот результат можно проинтерпретировать так: среднее время до первого возвращения блуждания в 0 бесконечно. 
Тем не менее суммы $\tau _{n} =\sum _{i=1}^{n}\xi _{i}  $ при надлежащей нормировке подчинены предельному распределению: 
\[\mathop{\lim }\limits_{n\to \infty } \PR\left\{\frac{2\tau _{n} }{\pi n^{2} } <z\right\}=\left\{\begin{array}{cc} {\frac{1}{\sqrt{2\pi } } \int _{0}^{z}e^{-\frac{1}{2x} } x^{-\frac{3}{2} }  dx,} & {z>0} \\ {0,} & {z<0} \end{array}\right. .\]  
Случайная величина $\zeta$ имеет устойчивый закон распределения, если для любого $N>1$ найдутся  независимые случайные величины $\{Z_n\}_{n=1}^N$, распределение которых совпадает с  распределением $\zeta$,  и постоянные $a_N$ и $b_N$, такие что $\zeta = \frac{1}{a_N}(\sum_{i=1}^N z_n - b_N)$. Причем верно следующее утверждение (см. \cite{21}): $\zeta$ может быть пределом по распределению с.в. $\frac{1}{a_N}(\sum_{i=1}^N z_n - b_N)$ тогда и только тогда, когда $\zeta$ имеет устойчивый закон распределения.  Также верна теорема о каноническом представлении устойчивых законов  Леви--Хинчина \cite{1}: для того чтобы функция распределения была устойчивой, необходимо и достаточно, чтобы логарифм ее характеристической функции представлялся формулой:
\[\ln \varphi (t)=i\gamma t-c|t|^{\alpha } \left(1+i\beta \frac{t}{|t|} \omega (t,\alpha )\right),\] 
где $\gamma\in\mathbb{R}$, $-1\le \beta \le 1$, $0<\alpha < 2$, $c\ge 0$ и
\[\omega (t,\alpha )=\left\{\begin{array}{cc} {\tg\left(\frac{\pi }{2} \alpha \right),} & {\alpha \ne 1,} \\ {\frac{2}{\pi } \ln |t|,} & {\alpha =1}. \end{array}\right. \] 
Из данной теоремы следует, что такое распределение соответствует каноническому представлению с $\alpha ={1\mathord{\left/ {\vphantom {1 2}} \right. \kern-\nulldelimiterspace} 2} $, $\beta =1$, $\gamma =0$, $c=1$, и принадлежит семейству кривых Пирсона (показано Н.В. Смирновым).



Для решения этой и следующей задачи полезно познакомиться с \cite{28}. Для более глубокого погружения рекомендуется книга Петров В.В. Предельные теоремы для сумм независимых случайных величин. М.: Наука, 1987. 
\end{remark}

\begin{problem}
Верно, что устойчивые законы  распределения являются также и  безгранично делимыми? 
 Покажите, что Пуассоновский закон распределения безгранично делимый, но не устойчивый. 
\end{problem}
\begin{remark}
См. предыдущую задачу и \cite{stoianov}.
\end{remark}

\begin{problem}[Вывод распределения Хольцмарка \cite{202,28}] Рассмотрим шар \mbox{радиуса $r$} с центром в начале координат и $n$ звезд (точек), расположенных в нем случайно и независимо друг от друга. Пусть каждая звезда имеет единичную массу и звезды распределены по Пуассону так, что ожидаемое число их в объеме $V$ равно $\lambda V$. Обозначим $X_{i}$ (вектор) гравитационное поле, соответствующее $i$-й звезде, и положим $S_{n} =X_{1} +...+X_{n} $. Устремим $r$ и $n$ к бесконечности так, чтобы $$\frac{4}{3} \pi r^{3} n^{-1} \to \lambda.$$ Показать, что плотность распределения вектора $S_{n}$ зависит только от модуля поля и стремится к плотности симметричного устойчивого распределения Хольцмарка с $\alpha = 3/2$ (см. \cite{28}). Можно показать, что задача по существу не изменится, если массу каждой звезды считать с.в. с единичным математическим ожиданием и массы различных звезд предполагать взаимно независимыми с.в., не зависящими также от их расположения.
\end{problem}
\begin{remark}
Смотрите также Кендалл М., Моран П. Геометрические вероятности. М.: Наука, 1972.


\end{remark}


\begin{problem} Пусть $n$ единичных масс равномерно распределены в точках $X_1, \ldots, X_n$ на отрезке $[-n, n]$. На единичную массу в начале координат действует гравитационная сила $$f_n = \sum_{k =1}^n \frac{{\rm sign}(X_k)}{X_k^2}.$$ 


Покажите, что $$\mathbb{E}\left[\exp{\left(it f_n\right)}\right] \rightarrow \exp{\left(-c\sqrt{|t|}\right)}, \quad n\to\infty.$$
\end{problem}
\begin{ordre}
Так как $X_k$ распределено равномерно, то (см. \cite{2013})
\begin{equation*}
\mathbb{E}\left[\exp{\left(it \frac{{\rm sign}(X_k)}{X_k^2}\right) }\right] = \int_{-n}^n \exp{\left(it\frac{{\rm sign}(x)}{x^2}\right) }\frac{dx}{2n} = \frac{1}{n}\int_{0}^n \cos{\left(\frac{t}{x^2}\right)}dx.
\end{equation*}
\end{ordre}

\begin{problem} \label{sobord} Покажите, что если $X\left( t \right)$ -- 
процесс Леви, то:
\[
\exists \;\;\left( {b,\;c,\;\nu \left( {dx} \right)} \right),\,
c\ge 0,\,\nu \left( {dx} \right)\ge 0:
\quad
\int_{-\infty }^\infty {\max \left( {1,\;x^2} \right)\;}
\nu \left( {dx} 
\right)<\infty ,\]
\[
\forall \;\;t\ge 0 \quad 
\phi _{X\left( t \right)} \left( \mu \right)=\mathbb{E}{\rm e}^{i\mu X\left( t 
\right)}=
\]
\[\exp \left\{ {t\left[ {i\mu b-{c\mu ^2} \mathord{\left/ {\vphantom 
{{c\mu ^2} 2}} \right. \kern-\nulldelimiterspace} 2+\int_{-\infty }^\infty 
{\left( {e^{i\mu x}-1-i\mu xI\left( {\left| x \right|<1} \right)} \right)\nu 
\left( {dx} \right)} } \right]} \right\}.
\]
\end{problem}
\begin{remark}
 Процессом Леви  $\left\{ {X\left( t 
\right)} \right\}_{t\ge 0} $ называется стохастически непрерывный случайный 
процесс, удовлетворяющий следующим условиям (с небольшими оговорками (cadlag--процесс) -- см.  Applebaum D. B. Levy processes and stochastic calculus, Cambridge University Press 2nd ed., 2009):

\begin{enumerate}
\item $X\left( 0 \right)\mathop =\limits^{\text{п.н.}} 0;$
\item для любых $t>s\ge 0$ распределение $X\left( t \right)-X\left( s \right)$ зависит только от $t-s$ (также говорят, что $\left\{ {X\left( t \right)} \right\}_{t\ge 0} $ имеет стационарные приращения или $\left\{ {X\left( t \right)} \right\}_{t\ge 0} $ -- однородный);
\item для любых $n\in {\rm N}$, $0\le t_0 \le t_1 \le ...\le t_n $ выполняется: $X\left( {t_1 } \right)-X\left( {t_0 } \right)$, {\ldots}, $X\left( {t_n } \right)-X\left( {t_{n-1} } \right)$ -- независимые в совокупности с.в. (также говорят, что $\left\{ {X\left( t \right)} \right\}_{t\ge 0} $ имеет независимые приращения).
\end{enumerate}
См. А.Н. Ширяев, Основы финансовой 
стохастической математики, М.: ФАЗИС, 2004, т. 1, глава 3, п. 
1.
\end{remark}

\begin{remark}
Отметим, что мера $\nu$ может быть сигнулярна  в нуле, и такие процессы могут иметь бесконечно много  скачков на любом непустом временном интервале.

Процесс с положительными независимыми приращениями, обладающий свойствами б), в), а также тем свойством, что приращения его положительны, называется субординатором. Если $X(t)$-- субординатор, то cуществуют такие $a\in\mathbb{R}$ и мера $\nu(dz)$, что $\int_{0}^{\infty}x\nu(dz)<\infty$ и для всех $\lambda\geq 0$ и $t\geq0$ верно
 $$\mathbb{E}\exp{(-\lambda X(t))} = \exp\left(-t\Phi(\lambda)\right),$$ 
 где $\Phi(\lambda) = b\lambda+\int_{0}^{\infty}(1-{\rm e}^{-\lambda z}) \nu(dz)$ и 
 $b = a-\int_{0}^{1} x\nu(dx)$.
 Такой процесс совершает бесконечное счетное  число скачков на любом конченом интервале времени.  
 %Субординатор не может иметь неподвижных точек разрыва, поскольку множество точек разрыва счетно и, следовательно не может быть инвариантным относительно сдвигов (что отражено в его представлении, приведенном выше).
 
 Рассмотрим пример субординатора Морана (также его называют гамма-субординатором). Субординатором Морана называется возрастающий процесс $G(\alpha),\, \alpha>0$ с независимыми стационарными приращениями $G(\alpha_2)-G(\alpha_1), \alpha_2>\alpha_1$ с плотностью распределения  $g_{\alpha_2-\alpha_1}(x)$, где $g_{\alpha}(x)= x^{\alpha-1} {\rm e}^{-x}\Gamma(\alpha)$.
Для субординатора Морана $a=0$, $\nu(dx) = x^{-1}{\rm e}^{-x}dx$. 
Таким образом, субординатор Морана --- это процесс Леви, отвечающий гамма-распределению.

Этот процесс может быть использован для генерирования последовальностей случайных величин с распределением Пуассона--Дирихле, а именно распределение Пуассона--Дирихле есть распределение упорядоченных по убыванию нормированных скачков субординатора Морана. Распределение Пуассона--Дирихле чрезвычайно часто возникает в разнообразных приложениях, особенно в популяционной генетике и экономике (оно является равновесным распределением для ряда эволюционных моделей). С другой стороны распределение Пуассона--Дирихле появляется как предел распределения Дирихле на конечномерных симплексах при размерности симплекса стремящейся к бесконечности и однаковыми параметрами, нормированными на размерность симплекса. См. также \cite{202}.
\end{remark}

\begin{problem}(модель Кокса--Росса--Рубинштейна) 
\label{sec:levilong}
Пусть на ``идеализированном'' фондовом рынке имеется всего две ценные 
бумаги, и торговля осуществляется всего в два момента времени. Пусть цена 
первой бумаги $S$ (будем называть её акцией (stock)) известна в первый 
момент. Цена второй бумаги $C$ (будем называть ее call -- опционом 
европейского типа) не известна в первый момент. Пусть с ненулевой 
вероятностью $p>0$ (мы это $p$ не знаем, но от него ничего зависеть в итоге 
не будет) к моменту времени 2 цена акции вырастет в $u>1$ (up) раз и с 
вероятностью $1-p$ цена акции ``вырастет'' в $d<1$ (down) раз, т.е. упадет. 
Пусть также известны возможные цены опциона во второй момент: $C_u $, если 
акция выросла в цене, и $C_d $,  если акция упала в цене. Для простоты будем 
считать, что банк работает с нулевым процентом, т.е. класть деньги в банк, в 
расчете на проценты, бессмысленно. Говорят, что рынок 
безарбитражный, если не существует таких $k_S $, $k_C $, что
\[
X\left( 1 \right)=k_S S+k_C C=0,
\]
\[
\PR\left( {X\left( 2 \right)\ge 0} \right)=\PR\left( {k_S S\left( 2 \right)+k_C 
C\left( 2 \right)\ge 0} \right)=1,\] причем $\PR\left( {X\left( 2 \right)>0} 
\right)>0.
$

Докажите, что рассматриваемый рынок безарбитражный тогда и только тогда, 
когда

$$C=\tilde {p}C_u +\left( {1-\tilde {p}} \right)C_d ,$$ где $\tilde 
{p}=\frac{1-d}{u-d}$.
\end{problem}
\begin{remark}
 Опцион характеризуется датой исполнения (в нашем 
случае -- момент времени 2) и платежами в момент исполнения ($C_u $ и $C_d 
)$. Причем эти платежи -- заранее известные функции от цены акции в этот 
момент (введение опционов было мотивировано желанием ``хеджироваться'', 
страховаться от нежелательных изменений цен акций). Основная задача 
заключается в установлении ``справедливой'' цены опциона $C$ в момент 
времени 1 (см. \cite{21} глава 7, {\S} 
11; А.Н. Ширяев, Основы финансовой стохастической математики, М.: ФАЗИС, 
2004, т. 1, т. 2).

Не 
имея в начальный момент 1 капитала $X\left( 1 \right)=0$, но, проделав 
некоторую махинацию (продав одних ценных бумаг (в зависимости от специфики 
рынка, иногда разрешается ``вставать в короткую позицию'' -- продавать 
ценные бумаги, не имея их в наличии; приобретая при этом в долг) и купив на 
вырученные деньги других бумаг), можно в момент времени 2 гарантированно 
ничего не проиграть, и при этом с ненулевой вероятностью выиграть (не 
уточняя сколько -- поскольку, ``прокручивая'' по имеющемуся арбитражу 
(пропорционально увеличивая коэффициенты $k_S $, $k_C )$ сколь угодно 
большую сумму, можно получить с ненулевой вероятностью сколь угодно большой 
выигрыш).

Величина $\tilde {p}$ называется мартингальной вероятностью (смысл 
такого определения будет раскрыт в следующих задачах) и задает мартингальную 
меру. Если существует единственная мартингальная мера, то рынок называется 
полным. На полном рынке неизвестная цена опциона $C$ в начальный 
момент определяется однозначно и может интерпретироваться как ``справедливая 
цена''.
\end{remark}
\begin{problem}(биномиальная $n$-периодная 
модель Кокса--Росса--Рубинштейна)\label{n-period} Предложите обобщение рынка и 
соответствующих понятий из задачи \label{sec:levilong} на $n$-периодный рынок. С возможностью класть 
деньги в банк под процент $r-1$ ($d<r<u)$ -- за один период (под такой же 
процент брать деньги из банка). Опцион исполняется в заключительный $(n+1)$-ый 
момент. Платежи по опциону в этот момент известны и описываются известной 
функцией $\bar {C}\left( S \right)$ (например, для указанного в предыдущей задаче 
опциона $\bar {C}\left( S \right)=\max \;\left\{ {0,\;S-X} \right\})$, 
т.е. $C_k \left( {n+1} \right)=\bar {C}\left( {S_k \left( {n+1} \right)} 
\right)$, где $k$ -- состояние в котором находится рынок в момент времени 
$n+1$. Считайте, что $S_k \left( {n+1} \right)=Su^kd^{n-k}$, т.е. $k$  
характеризует то, сколько раз акция поднималась в цене. Также как и в предыдущей задаче, 
требуется определить ``справедливую'' цену опциона.
Обоснуйте формулу Кокса--Росса--Рубинштейна:
\begin{equation}
\label{koks}
C=\frac{1}{r^n}\sum\limits_{k=0}^n {\left( {\begin{array}{l}
 n \\ 
 k \\ 
 \end{array}} \right)} \tilde {p}^k\left( {1-\tilde {p}} \right)^{n-k}\bar 
{C}\left( {Su^kd^{n-k}} \right),
\end{equation}
где $\tilde {p}=\frac{r-d}{u-d}.$
\end{problem}

\begin{remark}
Отметим, что в условиях задачи $X$ называется ценой исполнения опциона и считается 
известной. Собственно, вид функции $\bar {C}\left( S \right)=\max \left\{ 
{0,\;S-X} \right\}$ проясняет смысл опциона. Опцион дает право купить (у 
того, кто продал нам опцион) в момент исполнения опциона акцию по цене $X$. 
Если акция стоит дороже в этот момент, то, конечно, мы этим правом 
воспользуемся и получим прибыль (продавец опциона обязан продать нам акцию). 
Если же цена акции меньше цены исполнения опциона, то нам уже не выгодно 
покупать акцию по более дорогой цене, чем рыночная, и мы не исполняем 
опцион, т.е. ничего не делаем (ведь опцион дает нам право, ни к чему не 
обязывая). См. также Белопольская Я., Теория арбитража в непрерывном времени, C. Петербург: СПбГАСУ, 2006, Булинский А.В., Случайные процессы. Примеры, задачи и упражнения. М: МФТИ, 2010.
\end{remark}
\begin{problem}(континуальная биномиальная модель Блэка--Шоулса) 
\label{bw-cont}
Уместим на отрезке времени $\left[ {0,\;t} \right] \quad n+1$  моментов 
(промежутки между которыми одинаковы), в которые осуществляется торговля 
согласно задаче \ref{n-period}. Введем два параметра: $a$ -- снос, $\sigma ^2\ge 0$ -- 
волатильность (дисперсия). Положим,
\[
\mu =a+\frac{\sigma ^2}{2},
\quad
r=\exp \left( {\mu \frac{t}{n}} \right),
\quad
u=\exp \left( {\sigma \sqrt {\frac{t}{n}} } \right),
\]
\begin{equation}
\label{bw}
d=\exp \left( {-\sigma \sqrt {\frac{t}{n}} } \right),
\quad
\tilde {p}=\frac{r-d}{u-d}\approx \frac{1}{2}\left( {1+\frac{a}{\sigma 
}\sqrt {\frac{t}{n}} } \right).
\end{equation}

Переходя к пределу при $n\to \infty $ в формуле \eqref{koks} (с $\bar {C}\left( S 
\right)=\max\left\{ {0,\;S-X} \right\})$, согласно \eqref{bw}, получите формулу 
Блэка--Шоулса для справедливой цены опциона в ``континуальной биномиальной 
модели''. Почему вводится именно два параметра (а не один, три и т.д.)? 
Почему
\[
r-1\sim \frac{\mu t}{n},
\quad
u-1\approx \sigma \sqrt {\frac{t}{n}} ,
\quad
d-1\approx -\sigma \sqrt {\frac{t}{n}} ?
\]
Возможны ли какие-нибудь другие осмысленные варианты соотношений типа \eqref{bw}, 
при которых будет существовать предел при $n\to \infty $ в формуле \eqref{koks} (для 
простоты вычислений считайте, что $\bar {C}\left( S \right):=S)$?
\end{problem}
\begin{remark} (Донскер--Прохоров--Скороход--леКам--Варадарайн). \\
Имеет место слабая сходимость при $n\to \infty $ описанного случайного 
блуждания в дискретном времени к случайному процессу (в непрерывном 
времени), называемому геометрическим броуновским движением. Детали см., 
например, в книге Биллингсли П. Сходимость вероятностных мер. -- М.: Наука, 
1977. Также см. главу 12 в \cite{Gupta}. Также для решения задачи полезно использовать \cite{101}.
\end{remark}
\begin{problem} (броуновское движение (процесс Башелье) и винеровский процесс). \label{bachelie}
Исходя из формулы \eqref{koks}, имеем, что ``рынок'' при определении 
``справедливой'' цены опциона считает, что случайный процесс $S\left( m 
\right)$ (цена акции в момент времени $m)$ эволюционирует согласно 
биномиальной модели с неизменными параметрами $d$, $u$, $\tilde 
{p}$. Построим случайный процесс $S\left( t \right)$ (в непрерывном 
времени), исходя из процесса $S\left( m \right)$, заданного в дискретном 
времени предельным переходом, аналогичным задаче \ref{bw-cont}. Как уже отмечалось,
полученный процесс $S\left( t \right)$ называют геометрическим 
броуновским движением (или случайным процессом Башелье--Самуэльсона) с 
параметрами $a$, $\sigma ^2\ge 0$, а случайный 
процесс $B\left( t \right)=\ln \left(\frac{S\left( t \right)}{S\left( 0 \right)}\right)$ 
-- броуновским движением с параметрами $a$, $\sigma ^2\ge 0$. Если 
$a=0$, $\sigma ^2=1$, то такое броуновское движение имеет специальное 
название -- винеровский процесс $W\left( t \right)$. Покажите, что 
броуновское движение является процессом Леви (см. задачу \ref{sobord}). Найдите триплет $\left( 
{b,\;c,\;\nu \left( {dx} \right)} \right)$.
\end{problem}
\begin{remark}  Один 
из альтернативных способов введения мартингальных вероятностей $\tilde {p}$ 
основывается на, так называемых, ``риск нейтральных'' или ``мартингальных'' 
соображениях. Заключающихся в том, что $\tilde {p}$ выбирается исходя из 
равенства $$\mathbb{E}_{\tilde {p}} \left[ {Su^{\sum\limits_{k=1}^n {x_k } 
}d^{n-\sum\limits_{k=1}^n {x_k } }} \right]=Sr^n,$$ где независимые одинаково распределенные с.в.  $x_k$ имеют распределение $Be\left( {\tilde {p}} \right)$, или исходя из того, что процесс приведенной 
(продисконтированной) стоимости акции ${\tilde {S}\left( m \right)=S\left( m 
\right)} \mathord{\left/ {\vphantom {{\tilde {S}\left( m \right)=S\left( m 
\right)} {r^m}}} \right. \kern-\nulldelimiterspace} {r^m}$ должен быть 
мартингалом относительно мартингальной меры $\tilde {p}$ (отсюда и 
название), т.е.$$\mathbb{E}_{\tilde {p}} \left( {\left. {\tilde {S}\left( {m+1} 
\right)} \right|\left( {\tilde {S}\left( 1 \right),...,\tilde {S}\left( m 
\right)} \right)} \right)=\tilde {S}\left( m \right).$$

Параметры геометрического броуновского движения имеют следующий смысл: 
$$a=\frac{1}{t}\mathbb{E}\left[ {\ln \frac{S\left( t \right)}{S\left( 0 \right)}} 
\right],$$ 
$$\sigma ^2=\frac{1}{t}\Var\left[ {\ln \frac{S\left( t 
\right)}{S\left( 0 \right)}} \right].$$
%Также для решения задачи полезно использовать \cite{101}.
\end{remark}
\begin{problem} \label{geomB}(геометрическое броуновское движение или процесс 
Башелье--Самуэльсона) В условиях задачи \ref{bachelie} покажите, что геометрическое 
броуновское движение удовлетворяет следующему стохастическому 
дифференциальному уравнению:
\[
dS\left( t \right)=\left( {a+\frac{\sigma ^2}{2}} \right)S\left( t 
\right)dt+\sigma S\left( t \right)dW\left( t \right),
\]
которое определяет $S\left( t \right)$, как случайный процесс, 
удовлетворяющий соотношению:
\[
S\left( t \right)=S\left( 0 \right)+\left( {a+\frac{\sigma ^2}{2}} 
\right)\int\limits_0^t {S\left( \tau \right)dt} +\sigma \int\limits_0^t 
{S\left( \tau \right)dW\left( \tau \right)},
\]
где второй интеграл понимается в смысле Ито (см.  \cite{101}).
\end{problem}
\begin{remark} Случайные процессы, которые задаются 
стохастическими дифференциальными уравнениями наподобие рассмотренного, 
задают по определению диффузионный процесс Ито (см. Оксендаль Б., 
Стохастические дифференциальные уравнения, М.: Мир, 2003, главы 7, 8).
\end{remark}
\begin{problem} (формула Ито) Через конечные разности покажите, что дифференциал процесса $S(t)$ (см.предыдущую задачу) выглядит как: 
\[
\Delta S\left( t \right)=\Delta \left( {S\left( 0 \right)\exp \left( 
{B\left( t \right)} \right)} \right)=
\]
\[
=\left( {a+\frac{\sigma ^2}{2}} \right)S\left( t \right)\Delta t+\sigma 
S\left( t \right)\Delta W\left( t \right),
\]
где
\[
\Delta S\left( t \right)=S\left( {t+h} \right)-S\left( t \right),
\quad
\Delta W\left( t \right)=W\left( {t+h} \right)-W\left( t \right),
\]
\[
\Delta t=t+h-t=h,
\quad
h>0.
\]
Предложите общий вид формулы для $\Delta g\left( {t,\;W\left( t \right)} 
\right)$ ($dg\left( {t,\;W\left( t \right)} \right))$.
\end{problem}

\begin{remark}
Воспользуйтесь приближением:
\[
\Delta \left( {S\left( 0 \right)\exp 
\left( {at+\sigma W\left( t \right)} \right)} \right)\simeq 
\]
\[
\simeq aS\left( 0 \right)\exp \left( {at+\sigma W\left( t \right)} 
\right)\Delta t+\sigma S\left( 0 \right)\exp \left( {at+\sigma W\left( t 
\right)} \right)\Delta W\left( t \right)+
\]
\[
+\frac{\sigma ^2}{2!}S\left( 0 \right)\exp \left( {at+\sigma W\left( t 
\right)} \right)\left( {\Delta W\left( t \right)} \right)^2\simeq 
\]
\[
\simeq \left( {a+\frac{\sigma ^2}{2}} \right)S\left( 0 \right)\exp \left( 
{at+\sigma W\left( t \right)} \right)\Delta t + 
\]
\[+\sigma S\left( 0 \right)\exp 
\left( {at+\sigma W\left( t \right)} \right)\Delta W\left( t \right)
\]

См. Б. Оксендаль, Стохастические 
дифференциальные уравнения, М.: Мир, 2003, глава 4, а также 
Я. Белопольская, Теория арбитража в непрерывном времени, C. Петербург: СПбГАСУ, 2006.
\end{remark}
%\begin{remark}См. Paul Glasserman
%Monte Carlo Methods in Financial Engineering. 
%Applications of mathematics: stochastic modelling and applied probability, Springer, 2004; Carl Graham, Denis Talay Stochastic Simulation and Monte Carlo Methods: Mathematical Foundations of Stochastic Simulation, Springer, 2013; M.B. Giles. Multi-level Monte Carlo path simulation, Operations Research, 56(3):607-617, 2008.
%\end{remark}


\begin{problem}(Пуассоновский процесс). Покажите, что 
пуассоновский процесс и сложный пуассоновский процесс (см. задачи \ref{sec:poisson} и \ref{sec:cpoisson}) 
являются процессами Леви (см. задачу \ref{sobord}). Найдите триплеты $\left( {b,\;c,\;\nu \left( {dx} 
\right)} \right)$.
\end{problem}

\begin{remark} Исходя из задач \ref{sec:infdiv}, \ref{sec:levilong}
можно выдвинуть гипотезу, что любой процесс Леви может быть получен как 
сумма броуновского движения и сложного пуассоновского процесса. Такого рода 
утверждение действительно имеет место и называется представлением 
Леви--Ито. Однако вместо сложного пуассоновского процесса в этом 
представлении в общем случае следует брать процесс, который может быть 
получен как ``предел'' сложных пуассоновских процессов (См. K.-I. 
Sato, Levy processes and infinitely divisible distributions. Cambridge, 
1999). Сделанное замечание отчасти поясняет важность трех ключевых 
распределений теории вероятностей и трех типов процессов Леви: вырожденного (когда дисперсия равняется нулю)  
нормального (вырожденное 
броуновское движение), нормального (броуновское движение), распределения 
Пуассона (пределы сложных пуассоновских процессов). Помимо того, что при 
наиболее естественных предположениях для приложений имеет место сходимость к 
одному из этих трех безгранично делимых законов (например, аналогом теоремы 
Пуассона будет теорема Григелиониса \cite{4}), они в некотором смысле являются 
базисом: любое распределение, которое может возникать в пределе при 
суммировании независимых одинаково распределенных с.в., ``может быть 
получено'' исходя из этих трех базовых распределений. Приведенная задача частично 
проясняет, в каком смысле любое распределение ``может быть так получено''.
\end{remark}

\begin{problem} (Сложный процесс восстановления). Если в 
определении сложного пуассоновского процесса заменить пуассоновский процесс  общим процессом восстановления $$\tilde {K}\left( t \right)=\max \left\{ 
{k:\;\;\sum\limits_{i=1}^k {T_i } <t} \right\},$$ где $\left\{ {T_i } 
\right\}$ независимые одинаково распределенные с.в., но не обязательно, что $T_i \in \mbox{Exp}\left( \lambda 
\right))$, то получится сложный процесс восстановления $\tilde 
{Q}\left( t \right)$ (также играющий важную роль в разнообразных 
приложениях). 

Считая известными $\mathbb{E}\tilde {K}\left( t \right)$, $\Var\tilde 
{K}\left( t \right)$ и $\mathbb{E}V_i $, $\Var V_i $, определите $\mathbb{E}\tilde {Q}\left( t 
\right)$, $\Var\tilde {Q}\left( t \right)$. 

Используя ц.п.т. (в форме А.А. 
Натана \cite{5}, а также см. ориганальные работы  Anscombe, F. Large sample theory of sequential estimation, Proc. Cambridge Philos. Soc., 48, 1952 и  Renyi, A. On the asymptotic distribution of the sum of a random number of
independent random variables, Acta Math. Hung., 8, pp. 193–199,1957) найдите (приближенно) распределение сечения процесса $\tilde 
{Q}\left( t \right)$ при $t\gg 1$.
\end{problem}



\begin{problem}
В первобытной общине для более сбалансированного поддержания брачного отношения один ко многим введено следующее правило: каждая пара (мужчина-женщина) может размножаться до появления ребенка мужского пола. Изначально в общине было отношение количества человек мужского пола к женскому близкое к единице. Каким будет математическое ожидание отношения численности полов через 100 лет? Оцените также отклонение от среднего значения. Считать, что семейная пара размножается в точности один раз в году и производит одного ребенка (с равной вероятностью мальчика или девочку), пара начинает размножение по достижении 20 лет, мужчина с равной вероятностью от одной до трех женщин берет в жены.      
\end{problem}

\begin{problem}(поток Эрланга $m$-го порядка).\label{GammaFunc} Будет ли процессом
Леви (см. задачу \ref{sobord}) $m$ раз ``просеянный'' пуассоновский процесс $E_m \left( t \right)$ с 
параметром $\lambda >0$

$$E_m \left( t \right)=\max \left\{ {k:\;\;\sum\limits_{i=1}^k {T_i } <t} 
\right\},$$ 
где i.i.d. с.в. $T_i \in % \underbrace {\mbox{Exp}\left( \lambda 
%\right)+...+\mbox{Exp}\left( \lambda \right)}_m\mathop %=\limits^d 
\Gamma 
\left( {\lambda ,m} \right)$, $\lambda >0$?
\end{problem}

\begin{remark}
По определению $\Gamma \left( {\lambda ,m} 
\right) \mathop =\limits^d \underbrace {\mbox{Exp}\left( \lambda \right)+...+\mbox{Exp}\left( 
\lambda \right)}_m$ -- гамма распределение (сумма независимых показательных 
с.в.).
\end{remark}

\begin{problem} В модели Блэка--Шоулса--Мертона эволюция цены акции 
описывается геометрическим броуновским движением $$S\left( t \right)=S\left( 
0 \right)\exp \left( {at+\sigma W\left( t \right)} \right),$$ где $W\left( t 
\right)$ -- винеровский процесс ($\sigma >0)$. С помощью эргодической теоремы 
для случайных процессов оцените неизвестный параметр $a$, если известна 
реализация процесса $S\left( t \right)$ на достаточно длинном временном 
отрезке $\left[ {0,\;T} \right]$. Предложите способ оценки неизвестного 
параметра $\sigma $. Имеет ли смысл пытаться строить по $S\left( t \right)$ 
процесс $Y\left( t \right)=f\left( {S\left( t \right)} \right)$, то есть подбирать 
функцию $f(\cdot)$ так, чтобы $Y\left( t \right)$ был 
эргодичен по математическому ожиданию и $\mathbb{E}f\left( {S\left( t \right)} 
\right)=\sigma ^2$?
\end{problem}
\begin{remark}
%Говорят, что случайный скалярный процесс второго порядка $X(t)$ с постоянным математическим ожиданием $m_X$ обладает свойством \textit{эргодичности в среднем квадратичном по математическому ожиданию},
%если при $T \rightarrow \infty$:
%$$
%	\langle X\rangle_T \xrightarrow{\text{c.к.}} m_X, 
%$$
%где $\langle X\rangle_T = \dfrac{1}{T}\int\limits_{0}^{T}X(t)dt$.

%\noindent Эргодическая теорема: из эргодичности процесса в среднем квадратичном следует его эргодичность и по вероятности (при  $T \rightarrow  \infty$):
%$$
%	\langle X\rangle_T \xrightarrow{p} %m_X
%$$
%Выполнение условия эргодичности случайного процесса позволяет оценить $m_X$ величиной $\langle X\rangle_T$ имея лишь одну реализацию на достаточно длинном промежутке времени $T$.

%\noindent Прямая проверка условия эргодичности по матожиданию может оказаться весьма сложной задачей для произвольного процесса. Зачастую можно проверить условие выше, при помощи следующей теоремы:
%Необходимым и достаточным условием эргодичности в среднем квадратичном по математическому ожиданию случайного процесса второго порядка $X(t)$ с постоянным матожиданием $m_X$ является сущесвование предела:
%$$
%	\lim\limits_{T \rightarrow +\infty}
%	\dfrac{1}{T^2}\int\limits_{0}^T\int\limits_{0}^T %\mathrm{Cov}_X(t_1,t_2)
%	dt_1 dt_2 = 0
%$$
%\noindent В случае стационарных процессов (в широком смысле слова) достаточным условием для выполнения условия теоремы, а следовательно и выполнения условия эргодичности является существование предела:
%$$
%	\lim\limits_{|t_1 - t_2| \rightarrow +\infty} %\mathrm{Cov}_X(t_1,t_2) = 0
%$$

Модель Блэка--Шоулса--Мертона широко использовалась на практике (см. задачи \ref{bachelie}, \ref{geomB}). В 1990 г. М. 
Шоулс и Р. Мертон за свою работу были награждены нобелевской премией по 
экономике. Сейчас популярным классом моделей является $S\left( t 
\right)=S\left( 0 \right)\exp \left( {L\left( {\tau \left( t \right)} 
\right)} \right)$, где $L(\cdot)$ -- процесс Леви (см. задачу 39), $\tau 
\left( t \right)$ -- случайный процесс, не зависящий от $L(\cdot)$, с возрастающими почти наверное траекториями.
\end{remark}

\begin{problem}[статистическая эргодическая теорема фон Неймана для динамических систем \cite{21}, т.2] Пусть $(X,\sigma(X))$ -- измеримое пространство, $$T:X\to X:\forall B\in \sigma(X)\to \mu(T^{-1}(B)) = \mu(B).$$ Тогда $$\forall f\in L_2(X)\to\frac{1}{n}\sum_{k=1}^n f(T^k(x))\overset{L_2}{\underset{n\to\infty}{\longrightarrow}} \mathbb{E}(f|\Theta),$$ где $\Theta$ порождено функциями (случайными величиными) $$\left\{f:f(x)\overset{L_2}{=}f(T(x))\right\}.$$
Если $$B\in\sigma(X): T^{-1}(B)\overset{L_2}{=}B\Rightarrow B\overset{L_2}{=}\{\emptyset\}\lor X,$$ то $$\mathbb{E}(f|\Theta) = \mathbb{E} f=\int_{X}f(x)d\mu(x).$$

Не ограничивая общности, будем считать, что $\mu(X)=1$. Построим стационарный в широком смысле случайный процесс $Y(k)=f(T^kx)$, где $x$ --- случайная величина, распределенная согласно мере $\mu$. Верно ли, что 
$$\mathbb{E}(f|\Theta) =\mathbb{E}f\Leftrightarrow$$
$$ \frac{1}{n^2}\sum_{i,j=1}^{n}R_{\gamma}(i,j) {\longrightarrow}0\quad \text{при}\quad n\to 0,$$
где 
$\frac{1}{n^2}\sum_{i,j=1}^{n}R_{\gamma}(i,j) = \frac{1}{n^2}\sum_{i,j=1}^{n} \mathbb{E}[({Y}(i)-\mathbb{E}{Y}(i))({Y}(j)-\mathbb{E}{Y}(i))]$?
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть задана последовательность  $x_k = \{\alpha k\}$, где  $\alpha$ -- какое-либо иррациональное число, $\{a\}$ --- дробная часть числа $a$. 

а) С помощью предыдущей задачи объясните, почему для любой $f\in C[0,1]$ выполняется при ${n\to\infty}$:
$$
\frac{1}{n}\sum_{k=1}^n f(x_k){\longrightarrow}\int_{0}^1 f(x)\,dx.
$$

б) Пусть функция, определенная в единичном квадрате $[0,1]^2$ на плоскости имеет вид:
$$
f(x,y) = \begin{cases}
 1, & y\leq x \text{ и } x+y\leq 1\\
 0, & \textit{иначе} 
\end{cases}.
$$
Верно ли, что при ${n\to\infty}$
$$
\frac{1}{n}\sum_{k=1}^n f(x_{2k-1},x_{2k}){\longrightarrow}\int_0^1\int_0^1 f(x,y)\,dxdy ?
$$

\end{problem}


\begin{problem} (Г. Вейль). Рассмотрим последовательность 
$\left\{ {a_k } \right\}_{k\in {\mathbb{N}}} $, где $a_k $ -- первая цифра в 
десятичной записи числа $2^k$. Положим $$I_m \left( {a_k } \right)=\left\{ 
{\begin{array}{l}
 1,\quad a_k =m \\ 
 0,\quad a_k \ne m \\ 
 \end{array}} \right.,\quad m=1,\;2,\;...,9.$$ Существует ли $\mathop {\lim 
}\limits_{n\to \infty } \;\frac{1}{n}\sum\limits_{k=1}^n {I_m \left( {a_k } 
\right)}$? Если существует, то найдите его.
\end{problem}

\begin{ordre} Рассмотрим вероятностное пространство $X=\left( \Omega ,\Xi ,P\right)$, где $\Omega =\left[ {0,\;1} \right)$, $\Xi $ 
-- $\sigma $-алгебра борелевских множеств (т.е. $\Xi $ -- минимальная 
$\sigma $-алгебра, содержащая всевозможные открытые множества $\Omega 
=\left[ {0,\;1} \right)$) на $\left[ {0,\;1} \right)$, а $P$ --- равномерная 
мера на $\Xi $, т.е. $P\left( {\left[ {a,\;b} \right)} \right)=b-a$. 
Рассмотрим с.в.
\[
x\left( \omega \right)=\left\{ {\begin{array}{l}
 1,\quad \omega \in \left[ {\log _{10} m,\;\log _{10} \left( {m+1} \right)} 
\right) \\ 
 0,\quad \omega \in \left[ {0,\;\log _{10} m} \right)\cup \left[ {\log _{10} 
\left( {m+1} \right),\;1} \right) \\ 
 \end{array}} \right..
\]
Рассмотрим случайный процесс (в дискретном времени)
$$X_k \left( \omega \right)=x\left( {T^k\omega } \right),$$ где $T:\left[ 
{0,\;1} \right)\to \left[ {0,\;1} \right)$ определяется по формуле 
 $$T\omega =\left( {\omega +\log _{10} 2} 
\right) \bmod 1,$$ 
где $a mod 1$ --- дробная часть числа $a$.
Важно заметить, что преобразование $T$ сохраняет меру, т.е. $$\forall 
\;\;A\in \Xi \to P\left( {T^{-1}A} \right)=P\left( A \right).$$ Собственно, и 
в более общей ситуации, известная из курса случайных процессов эргодическая 
теорема схожим образом переносится на динамические системы, которые задаются 
фазовым пространством $\Omega $ и динамикой $T:\;\Omega \to \Omega $. 
Согласно теореме Крылова--Боголюбова (см. Синай Я.Г., Введение в 
эргодическую теорию, М.: ФАЗИС, 1996, лекция 2), если $\Omega $ --  компакт, 
то всегда найдется как минимум одна инвариантная относительно $T$ мера на 
$\Xi $. Если построенной по такой динамической системе случайный процесс 
окажется эргодическим, то доля времени пребывания динамической системы в 
заданной области просто равняется мере (той самой инвариантной и 
эргодической) этой области. Ввиду вышесказанного интересно заметить, что 
установление эргодичности является трудной задачей. Например, до сих пор строго не 
обоснована ``эргодическая гипотеза Лоренца'' для идеального газа в сосуде 
(см. Козлов В.В., Тепловое равновесие по Гиббсу и Пуанкаре, Москва -- 
Ижевск, РХД, 2002, Минлос Р., Введение в математическую статистическую 
физику, М.: МЦНМО, 2002), см. также задачи 1, 22 раздела 6, задачу 15 раздела 7.

Покажите, что случайный процесс $X_k $ -- стационарный в узком смысле. В 
предположении, что этот процесс эргодичен по математическому 
ожиданию (см. \cite{21} т. 2, глава 5) 
 найдите искомый предел.
 
Стоит обратить внимание, что в 
эргодической теореме фигурирует сходимость либо в $L_2$, либо в $L_1 $, 
либо п.н. А в данной задаче требуется (для доказательства существования 
предела и его вычисления), сходимость поточечная. Оказывается, для данной 
задачи из сходимости в $L_2 $ легко следует сходимость п.н., откуда (в свою 
очередь) следует поточечная (подробности см. Синай  Я.Г., Введение в 
эргодическую теорию, М.: ФАЗИС, 1996, лекция 3 и  Корнфельд И.П.,  Синай Я.Г., 
 Фомин С.В., Эргодическая теория, М.: Наука, 1980).
\end{ordre}
\begin{problem} (Гаусса--Гильдена--Вимана--Кузьмина) Каждое число из промежутка $\Omega =\left[ {0,\;1} 
\right)$ может быть разложено в цепную дробь (вообще говоря, бесконечную). 

Покажите (см. предыдущую задачу), что для почти всех (в 
равномерной мере) точек $\omega \in \left[ {0,\;1} \right)$
\[
\mathop {\lim }\limits_{n\to \infty } \;\frac{1}{n}\sum\limits_{k=1}^n {I_m 
\left( {a_k \left( \omega \right)} \right)} =\frac{1}{\ln \;2}\ln \left( 
{1+\frac{1}{m\left( {m+2} \right)}} \right).
\]
\end{problem}
\begin{ordre}
Цепные дроби играют важную роль, например, в различных вычислениях 
(поскольку позволяют строить в определенном смысле наилучшие приближения 
иррациональных чисел рациональными), в теории динамических систем (КАМ 
теории). Для рациональных чисел такие дроби конечны, для квадратичных 
иррациональностей -- периодические (см. пример ниже, в котором период равен 
1):
\[
\frac{\sqrt 5 -1}{2}=\frac{1}{a_1 +\frac{1}{a_2 +\frac{1}{a_3 
+...}}}=\frac{1}{1+\frac{1}{1+\frac{1}{1+...}}}.
\]
Чтобы проверить выписанное соотношение достаточно заметить, 
что $\frac{\sqrt 5 -1}{2}$ -- является корнем уравнения $x=\frac{1}{1+x}$ 
(причем, из принципа сжимающих отображений следует, что последовательность 
$$x_0 =1,\quad x_{n+1} =\frac{1}{1+x_n }$$ сходится именно к этому корню),
см.  Арнольд В.И. Цепные дроби, М.: МЦНМО, 
2001, Хинчин А.Я. Цепные дроби, Ленинград: Физматгиз, 1961. Покажите, что преобразование $T:\;\;\left[ 
{0,\;1} \right)\to \left[ {0,\;1} \right)$:
\[
T\omega =\left\{ {\begin{array}{l}
 \left\{ {\frac{1}{\omega }} \right\},\quad \omega \in \left( {0,\;1} 
\right) \\ 
 0,\quad \omega =0 \\ 
 \end{array}} \right.,
\]
где $\left\{ {5.8} \right\}=0.8$ -- дробная часть числа, сохраняет меру Гаусса
\[
\forall \;\;A\in \Xi \to P\left( A \right)=\frac{1}{\ln \;2}\int\limits_A 
{\frac{dx}{1+x}} ,
\]
где $\Xi$ -- сигма-алгебра на $\Omega$.

Далее рассуждайте аналогично предыдущей задаче (эргодичность возникшего 
случайного процесса также можно не доказывать).
\end{ordre}


%\begin{problem}(Ветвящийся процесс). В колонию зайцев внесли зайца с 
%необычным геном. Обозначим через $p_k $ - вероятность того, что в потомстве 
%этого зайца ровно $k$ зайчат унаследуют этот ген ($k=0,1,2,...)$. Это же 
%распределение вероятностей характеризует всех последующих потомков, 
%унаследовавших необычный ген. Будем считать, что каждый заяц дает потомство 
%один раз в жизни в возрасте одного года (как раз в этом возрасте находился 
%самый первый заяц с необычным геном в момент попадания в колонию).

%Обозначим через $G\left( z \right)$ - производящую функцию распределения 
%$p_k $, $k=0,1,2,...$, т.е. $G\left( z %\right)=\sum\limits_{k=0}^\infty {p_k 
%z^k} $. Пусть $X_n $ - количество зайцев в возрасте одного года с необычным 
%геном спустя n лет после попадания в колонию первого такого зайца. 
%Производящую функцию с.в. $X_n $ обозначим $\Pi _n \left( z \right)=\mathbb{E}\left( 
%{z^{X_n }} \right)$.

%\begin{enumerate}
%\item Получите уравнение, связывающее $\Pi _{n+1} \left( z \right)$ с $\Pi _n \left( z \right)$ посредством $G\left( z \right)$.
%\end{enumerate}
%\textbf{Указание. }Покажите, что $M\left( {\left. {z^{X_{n+1} }} \right|X_n 
%} \right)=\left[ {G\left( z \right)} \right]^{X_n }$. Затем возьмите 
%математическое ожидание от обеих частей равенства.

%\begin{enumerate}
%\item Покажите, что вероятность вырождения гена $$q_n =P\left( {X_k =0;\;k\ge n} \right)=\Pi _n \left( 0 \right).$$ Существует ли предел $q=\mathop {\lim }\limits_{n\to \infty } \;q_n $? Если существует, то найдите его.
%\end{enumerate}
%\end{problem}
%\begin{remark}Легко видеть, что функция $G\left( z \right)$ - выпуклая. 
%Уравнение $z=G\left( z \right)$ имеет два корня: один в любом случае равен 
%1, другой $q\le 1$. Если $\nu ={G}'\left( 1 \right)>1$, то $q<1$. Если $\nu 
%\le 1$, то $q=1$.

%См. Севастьянов Б.А. Ветвящиеся процессы (серия "Теория вероятности и математическая статистика"), Наука, 1971; А. В. Калинкин Марковские ветвящиеся процессы с взаимодействием, Успехи математических наук, 2002.
%\end{remark}




%%\begin{problem}(парадокс Эренфестов). На двух камнях сидят кузнечики. Всего 
%%кузнечиков $M\gg 1$. Каждый кузнечик независимо ни от чего в промежутке 
%%времени $\left[ {t,t+\Delta t} \right)$, где $\Delta t$ -- мало, а $t\ge 0$ 
%%-- произвольно, перепрыгивает на другой камень с вероятностью $\lambda 
%%\Delta t+o\left( {\Delta t} \right)$, $\lambda >0$. Введем вектор $\vec 
%%{n}\left( t \right)=\left( {n_1 \left( t \right),n_2 \left( t \right)} 
%%\right)^T$, где $n_k \left( t \right)$ -- число кузнечиков на $k$-м камне в 
%%момент времени $t\ge 0$. Описанная стохастическая динамика имеет 
%%единственный закон сохранения $n_1 \left( t \right)+n_2 \left( t 
%%\right)\equiv M$ (числа кузнечиков). Стационарная (инвариантная) мера имеет 
%вид:
%%\[
%%\nu \left( {n_1 ,n_2 } \right)=\nu \left( {c_1 M,c_2 M} 
%%\right)=M!\frac{\left( {1 \mathord{\left/ {\vphantom {1 2}} \right. 
%\kern-\nulldelimiterspace} 2} \right)^{n_1 }}{n_1 !}\frac{\left( {1 
%\mathord{\left/ {\vphantom {1 2}} \right. \kern-\nulldelimiterspace} 2} 
%\right)^{n_2 }}{n_2 !}=C_M^{n_1 } 2^{-M}\simeq 
%\]
%\begin{equation}
%\label{eq2}
%\simeq \frac{2^{-M}}{\sqrt {2\pi c_1 c_2 } }\exp %\left( {-M\cdot H\left( 
%{c_1 ,c_2 } \right)} \right),
%\end{equation}
%где $H\left( {c_1 ,c_2 } %\right)=\sum\limits_{i=1}^2 {c_i \ln } \;c_i $. 
%Предположим теперь, что существует два предела
%\[
%c_i \left( 0 \right)=\mathop {\lim }\limits_{M\to %\infty } {n_i \left( 0 
%\right)} \mathord{\left/ {\vphantom {{n_i \left( 0 %\right)} M}} \right. 
%\kern-\nulldelimiterspace} M.
%\]
%Тогда в произвольный момент времени $t>0$ и для %любого $i=1,2$ с 
%вероятностью 1 существует предел (заметим, что %$n_i \left( t \right)$ -- 
%случайные величины, тем не менее $c_i \left( t %\right)$ -- уже не случайные 
%величины) $c_i \left( t \right)\mathop %=\limits^{\mbox{п.н.}} \mathop {\lim 
%}\limits_{M\to \infty } {n_i \left( t \right)} %\mathord{\left/ {\vphantom 
%{{n_i \left( t \right)} M}} \right. %\kern-\nulldelimiterspace} M$. Описанный 
%выше приём называется каноническим скейлингом. В %результате такого скейлинга 
%приходим к ``динамике квазисредних'' (как правило, %это динамика описывается 
%нелинейной системой обыкновенных дифференциальных %уравнений):
%\[
%\frac{dc_1 }{dt}=\lambda \left( {c_2 -c_1 } %\right),
%\]
%\[
%\frac{dc_2 }{dt}=\lambda \left( {c_1 -c_2 } %\right).
%\]
%Докажите формулу (\ref{eq1}). Покажите, что %функция (минус энтропия) $H\left( {c_1 
%,c_2 } \right)$ будет функцией Ляпунова выписанной %СОДУ. Покажите, что если 
%в начальный момент все кузнечики находились на %одном камне, то 
%математическое ожидание времени первого %возвращения макросистемы в такое 
%состояние будет порядка $2^M$. 
%\end{problem}
%\begin{remark}На примере этой модели можно %говорить о том, что в 
%макросистеме возврат к неравновесным %макросостояниям вполне допустим, но 
%происходить это может только через очень большое %время (циклы Пуанкаре), так 
%что нам может не хватить отведенного времени, %чтобы это заметить (парадокс 
%Цермело). Напомним, что описанный выше случайный %процесс обратим во времени. 
%Однако наблюдается необратимая динамика %относительной разности числа 
%кузнечиков на камнях (парадокс Лошмидта). Данная %задача является простейшим 
%представителем большого пласта задач на поиск %равновесия макросистемы, 
%которое определяется (в нашем случае, аналогично и %в общем случае), как
%\[
%\vec {c}^\ast =\left( {\begin{array}{l}
% 1 \mathord{\left/ {\vphantom {1 2}} \right. %\kern-\nulldelimiterspace} 2 \\ 
% 1 \mathord{\left/ {\vphantom {1 2}} \right. %\kern-\nulldelimiterspace} 2 \\ 
% \end{array}} \right)=\arg \mathop {\min %}\limits_{\begin{array}{c}
% c_1 +c_2 =M \\ 
% \vec {c}\ge \vec {0} \\ 
% \end{array}} H\left( {\vec {c}} \right).
%\]
%Детали и ссылки см. в работах%
%
%\textit{Sandholm W.} Population games and %Evolutionary dynamics. Economic Learning and %Social 
%Evolution. MIT Press; Cambridge, 2010.
%
%\textit{Гасников А.В}., \textit{Гасникова Е.В.} Об %энтропийно-подобных функционалах, возникающих в %стохастической 
%химической кинетике при концентрации инвариантной %меры и в качестве функций 
%Ляпунова динамики квазисредних // Математические %заметки. 2013. Т. 94. № 6. 
%С. 816--824.
%
%Немного более сложный пример приведен ниже.
%\end{remark}
%
%\begin{problem}{(кинетика социального %неравенства).} В некотором городе 
%живет $N\gg 1$ (например, 10~000) пронумерованных %жителей. У каждого $i$-го 
%жителя есть в начальный (нулевой) момент времени %целое (неотрицательное) 
%количество рублей $s_i \left( 0 \right)$ %(монетками, достоинством в один 
%рубль). Со временем пронумерованные жители %(количество которых не 
%изменяется, также как и суммарное количество %рублей) случайно разыгрывают 
%свое имущество. В каждый момент времени %$t=1,2,3,...$ случайно и независимо 
%от предыстории выбираются два жителя: с %вероятностью $1 \mathord{\left/ 
%{\vphantom {1 2}} \right. %\kern-\nulldelimiterspace} 2$ житель с большим 
%номером отдаёт 1 рубль (если, конечно, он не %банкрот, если банкрот, то не 
%отдает) жителю с меньшим номером, и с вероятностью %$1 \mathord{\left/ 
%{\vphantom {1 2}} \right. %\kern-\nulldelimiterspace} 2$ наоборот. 
%Приблизительно такую постановку задачи в конце %18-го века предложил 
%известный итальянский экономист Вильфредо Парето, %чтобы объяснить социальное 
%неравенство.%
%
%Пусть $c_s \left( t \right)$ - доля жителей %города, имеющих ровно $s$ рублей 
%в момент времени $t$ (заметим, что $c_s \left( t %\right)$ - случайная 
%величина). Пусть
%\[
%S=\sum\limits_{i=1}^N {s_i \left( 0 \right)} ,
%\quad
%\bar {s}=\frac{S}{N}.
%\]
%Покажите, что тогда по эргодической теореме для %конечных однородных 
%марковских цепей и центральной предельной теореме:
%\[
%\exists \;\;\lambda _{q,0.99} >0,\;\;T={\rm %O}\left( {N^2} 
%\right):\;\;\;\forall \;t\ge T,\;s=0,...,S
%%\]
%\[
%P\left( {\left. {\left| {c_s \left( t %\right)-Ce^{-s \mathord{\left/ 
%{\vphantom {s {\bar {s}}}} \right. %\kern-\nulldelimiterspace} {\bar {s}}}} 
%\right|\le \frac{\lambda _{0.99} }{\sqrt N }} %\right)\ge 0.99} \right.,
%\]
%где $C$ определяется из условия нормировки:
%
%$\sum\limits_{s=0}^S {Ce^{-s \mathord{\left/ %{\vphantom {s {\bar {s}}}} 
%\right. \kern-\nulldelimiterspace} {\bar {s}}}} %=1,$ т.е. $C\approx 1 
%\mathord{\left/ {\vphantom {1 {\bar {s}}}} \right. %
%\kern-\nulldelimiterspace} {\bar {s}}$.
%\end{problem}
%
%\begin{problem}{(Замкнутая сеть, теорема %Гордона--Ньюэлла).} Рассматривается 
%транспортная сеть, в которой между $N$ станциями %курсируют $M$ такси. 
%Клиенты пребывают в $i$-й узел в соответствии с %пуассоновским потоком с 
%параметром $\lambda _i >0$ ($i=1,\;...,\;N)$. Если %в момент прибытия в $i$-й 
%узел там есть такси, клиент забирает его и с %вероятностью $p_{ij} \ge 0$ 
%направляется в $j$-й узел, по прибытии в который %покидает сеть. Такси остается 
%ждать в узле прибытия нового клиента. Времена %перемещений из узла в узел -- 
%независимые случайные величины, имеющие %показательное распределение с 
%параметром $\nu _{ij} >0$ для пары узлов $\left( %{i,j} \right)$. Если в 
%момент прихода клиента в узел там нет такси, %клиент сразу покидает узел. 
%Считая $p_{ij} =N^{-1}$, $\lambda _i =\lambda $, %$\nu _{ij} =\nu $, 
%покажите, что вероятность того, что клиент, %поступившей в узел (в 
%установившемся (стационарном) режиме работы сети), %получит отказ, равна
%\[
%p_{\mbox{o}} \left( {N,M} %\right)={\sum\limits_{k=0}^M 
%{\frac{C_{N-2+k}^k \rho ^{M-k}}{\left( {M-k} %\right)!}} } \mathord{\left/ 
%{\vphantom {{\sum\limits_{k=0}^M %{\frac{C_{N-2+k}^k \rho ^{M-k}}{\left( 
%{M-k} \right)!}} } {\sum\limits_{k=0}^M %{\frac{C_{N-1+k}^k \rho 
%^{M-k}}{\left( {M-k} \right)!}} }}} \right. %\kern-\nulldelimiterspace} 
%{\sum\limits_{k=0}^M {\frac{C_{N-1+k}^k \rho %^{M-k}}{\left( {M-k} \right)!}} 
%},
%\quad
%\rho ={N\lambda } \mathord{\left/ {\vphantom %{{N\lambda } \nu }} \right. 
%\kern-\nulldelimiterspace} \nu .
%\]
%Методом перевала покажите справедливость следующей %асимптотики при $N\to 
%\infty $:
%\[
%p_{\mbox{o}} \left( {N,rN} %\right)=1-\frac{2r}{\lambda \mathord{\left/ 
%{\vphantom {\lambda \nu }} \right. %\kern-\nulldelimiterspace} \nu +r+1+\sqrt 
%{\left( {\lambda \mathord{\left/ {\vphantom %{\lambda \nu }} \right. 
%\kern-\nulldelimiterspace} \nu +r+1} %\right)^2-4{\lambda r} \mathord{\left/ 
%{\vphantom {{\lambda r} \nu }} \right. %\kern-\nulldelimiterspace} \nu } 
%}+{\rm O}\left( {\frac{1}{N}} \right).
%\]
%\end{problem}
%
\begin{problem}(Максимальный показатель Ляпунова \cite{27}). Пусть имеется последовательность независимых одинаково распределенных случайных матриц $g_k$ (распределение $g_k$ имеет плотность). Покажите, что существует такое $\lambda\in\mathbb{R}$, что (от выбора нормы число $\lambda$ не зависит) 
\begin{equation*}
\lim_{n\to\infty} \frac{1}{n}\|g_{n}\cdot\ldots\cdot g_{1}\| = \lambda.
\end{equation*}
\end{problem}
\begin{remark}
См. Гренандер У. Вероятности на алгебраических структурах, М.: Мир, 1965.
\end{remark}

\begin{problem}(Теорема Санова)
\label{sanov}
Пусть $A$ --- конечный алфавит. Вероятности появления в слове символа алфавита обозначим $p_a$, $a\in A$. Предполагается, что число символов в алфавите $|A|>1$. 
Обозначим за $v_a(s)$ случайную величину, отвечающую за относительную частоту буквы $a$ в строке $s$, т. е. число вхождений буквы $a$ в строку $s$, деленное на $n$. Назовем типом строки $s$ набор ${v}(s) = (v_1(s), v_2(s), . . . , v_{|A|}(s))$.

Пусть $\Pi$ --- непустое замкнутое подмножество множества распределений вероятности $\big\{{p}=(\dots,p_a,\dots):\, p_{a}\ge 0 \text{ для всех } a\in A,\, \sum_{a\in A}p_{a}=1\bigr\}$,  совпадающее с замыканием своей внутренности, и $$\mathcal{KL}(\Pi|{p}) = \min_{\mu\in\Pi}\mathcal{KL}(\mu|{p}),$$
где расстояние Кульбака-Лейблера между вектором $\mu$ и истинным распределением ${p}$ имеет вид
$$
\mathcal{KL}(\mu|{p}) = \sum_{a\in A} \mu_a\log\frac{\mu_a}{p_a}.
$$
Покажите, что при $n\to\infty$
$$
-\frac{1}{n}\log\mathbb{P}({v}(s)\in \Pi)\to\mathcal{KL}(\Pi|{p}).
$$

\end{problem}
\begin{remark}
Доказательство базируется на использовании формулы Стирлинга $n! = n^n{\rm e}^{-n}\sqrt{2\pi n}[1+O(1/n)]$, откуда вероятность реализации слов $s$ длины $n$ с частотой появления букв $v_a(s)=\mu_a$, $a \in A$ равна
\begin{equation*}
\begin{split}
\mathbb{P}(v(s)=\mu) = \frac{n!}{(n\mu_a)!\dots (n\mu_z)!}p_a^{n\mu_a}\cdot\dots\cdot p_z^{n\mu_a}\\
\approx C \exp(-n\mathcal{KL}(\mu|\vec{p}))\\
= \exp(-n\mathcal{KL}(\mu|\vec{p}) + R),
\end{split}
\end{equation*}
где $|R|<(n+1)(\frac 12 \log{n}+\frac 12 \log(\pi)+\frac{1}{12n}).$

См.  Санов И.Н. О вероятности больших отклонений случайных величин, Матем. сб., 42(84):1 (1957), С. 11–44 лекции А.Н. Соболевского в НМУ   (http://www.mccme.ru/ium/s09/probability.html), \cite{information}.

Также о вероятностях больших отклонений для эмпирических мер стохастических процессов смотрите следующую литературу: Feng, J., Kurtz T.G. Large deviations for stochastic processes, V. 131 of Mathematical surveys and monographs. American Mathematical Society, Providence, RI, USA, 2006, Leonard C. A large deviation approach to optimal transport. arXiv:0710.1461v1, 2007.


\end{remark}

\begin{problem}(Крамеровская зона)
Рассмотрим $S_n = X_1+\cdots+X_n$, где $X_i$, $i=1,\dots,n$ --- независимые одинаково распределенные величины, $\mathbb{E}X_i=0$, $\mathbb{E}X_i^2= d<\infty$.
В силу центральной предельной теоремы при $n\to\infty$ 
\[
\mathbb{P}(S-n\geq x)\approx 1- \Phi\left(\frac{x}{\sqrt{nd}}\right)
\]
равномерно по $x$ из интервала $(0,N_{n}n)$, где $N_n\to \infty$ достаточно медленно. Предположим, что $X_i$ имеют субэкспоненциальное распределение, характеристическим свойством которого является асимптотическая аддитивность хвостов сверток исходных распределений, то есть 
\[
\mathbb{P}(S_n\geq x)\approx n\mathbb{P}(X_1\geq x),
\]
в частности, это свойство выполнено, если $\mathbb{P}(X_1\geq x)$ является правильно меняющейся функцией, то есть $\mathbb{P}(X_1\geq t) = t^{-\alpha}L(t)$, где в свою очередь $L(t)$ --- медленно меняющаяся функция, то есть для любого $u>0$ выполнено $\frac{L(ut)}{L(t)}\to 1$ при $t\to\infty$.
Эти две асимптотики смыкаются следующим образом, если выполнено $\mathbb{E}(X^2;|X|>t)={o}(1/\ln t)$, $x>\sqrt{n}$, $t\to\infty$:
\[
\mathbb{P}(S_n\geq x)\approx 1- \Phi\left(\frac{x}{\sqrt{nd}}\right)+nV(x),\quad n\to\infty.
\]
Значение, характеризующее зону уклонений $S_n$, где происходит смена асимптотик $\mathbb{P}(S_n\geq x)$ от <<нормальной>> $1-\Phi(x/\sqrt{nd})$ на асимптотику $nV(x)$, описывающую $\mathbb{P}(S_n\geq x)$ при достаточно больших $x$ следующее:
\[
\sigma(n) = V^{-1}(1/n) = \sqrt{(\alpha-2)nd\ln n},
\]
при $n=1$ полагаем $\sigma(1)=1$.

Найдите асимптотики уклонений $S_n$ для последовательностей случайных величин из \begin{enumerate}
\item равномерного распределения,
\item пуассоновского распределения,
\item экспоненциального распределения.
\end{enumerate}

\end{problem}
\begin{remark}
Используем обозначения $B_j = \{X_j<y\}$, $B = \bigcup_{i=1}^n B_j$.

Рассмотрим случай $d=1$, $x>\sqrt{n}$, $\mathbb{P}(S_n\geq x) \leq V(x)$, $\alpha>2$, $\mathbb{E}X_i = 0$, $\mathbb{E} X_i^2 = 1$. 

Приведем результат о верхних границах на $\mathbb{P}(\max_{k\leq n} S_n \geq x; B)$.

\noindent 1)  При любых фиксированных $h>1$, $s_0>0$ для $x = \sigma(n)$, $s\geq s_0$ и всех достаточно малых $\Pi = nV(x)$ выполняется 
\[
P = \mathbb{P}(\max_{k\leq n} S_n \geq x; B)\leq {\rm e}^{r} \left(\frac{\Pi(y)}{r}\right)^{r-\theta},
\]
где $\Pi(y)= nV(y)$, $\theta = \frac{hr^2}{4s^2}\left(1+b\frac{\ln s}{\ln n}\right)$, $b = \frac{2\alpha}{\alpha-2}$.

\noindent 2) При любых фиксированых $h>1$, $\tau>0$ для $x = s\sigma(n)$, $s^2<(h-\tau)/2$ и всех достаточно больших $n$ выполняется
\[
P\leq{\rm e}^{-x^2/2nh}.
\]

Покажите, что из приведенной теоремы следуют утверждения:

\noindent a) Если $x=s\sigma(n)$, $s\to\infty$, то при любом $\epsilon>0$ и всех достаточно малых $\Pi=nV(x)$
\[
P\leq \Pi^{r-\epsilon}.
\]

\noindent b) Ecли $s^2>c\ln n$, то 
\[
P\leq c_1\Pi^{r}.
\]

\noindent c) Если $s$ фиксировано, $r = 2s^2/h\geq 1$, то при $n \to\infty$
\[
P\leq c\Pi^{s^2/h+{o}(1)}.
\]

\noindent d) В частности, при всех $s^2>2h$ и всех достаточно больших $n$
\[
P\leq c\Pi^2.
\]

\noindent e) Если $s\to\infty$, то при любом $\delta>0$ и всех достаточно малых $nV(x)$
\[
\mathbb{P}(\sup_{k\leq n}S_k\geq x)\leq nV(x)(1+\delta).
\]

\noindent f)
Если $s^2\geq h+\tau$ при каком-нибудь фиксированном $\tau>0$, то при достаточно малых $nV(x)$
\[
\mathbb{P}(\sup_{k\leq n}S_k\geq x)\leq cnV(x).
\]

\noindent g) При любых фиксированных $h>1$, $\tau>0$ для $s^2<(h-\tau)/2$ и всех достаточно больших $n$
\[
\mathbb{P}(\sup_{k\leq n}S_k\geq x)\leq {\rm e}^{-x^2/2nh}.
\]

См. Боровков А.А., Боровков К.А., Асимптотический анализ случайных блужданий.  Т.1. Медленно убывающие распределения скачков, Москва: Физматлит, 2008, 652 с.
\end{remark}



\begin{problem}(Маловероятные пути блужданий \cite{27}) Будем говорить, что случайное  блуждание $\{S_t\}_{t\geq 0}$, $S_t = \sum_{i=1}^t X_i$, где
$X_i$ принимает значения ${-1,1}$ c вероятностями $q$ и $p$ соответственно, 
удовлетворяет принципу больших уклонений с функционалом действия $L_{\tau}(v)$, если
$$
\ln \mathbb{P}(A_{[\tau N],\delta})\sim L_{\tau}(v)N,
$$
где 
$$
A_{[\tau N],\delta} = \bigg\{\sup_{t=0,1,\dots,[\tau N]}|S_t-vt|\leq \delta N\biggr\}.
$$

Покажите, что для случайного блуждания с  $p=q=1/2$ (соотвествующая мера $\mathbb{P}_{0}$) верен принцип больших уклонений с функционалом действия  $L_{\tau}(v) = \tau (-v\lambda(v)+h(\lambda(v)))$,
где $\lambda=\lambda(v)$ решение уравнения 
$$
\frac{{\rm e}^{\lambda}-{\rm e}^{-\lambda}}{{\rm e}^{\lambda}+{\rm e}^{-\lambda}}=v.
$$
\end{problem}
\begin{remark}
Идея доказательства состоит в использовании замены меры, то есть вероятности скачков $1/2$ заменяют на
$$
p_{\lambda} = \frac{{\rm e}^{\lambda}}{{\rm e}^{\lambda}+{\rm e}^{-\lambda}},\,
q_{\lambda} = \frac{{\rm e}^{-\lambda}}{{\rm e}^{\lambda}+{\rm e}^{-\lambda}}
$$
так, чтобы $S_t-vt$ имело нулевые средние. Тогда вероятности по мере $\mathbb{P}_{0}$ представляются через средние по новой бернуллиевской мере $\mathbb{P}_{\lambda}$
$$
\mathbb{P}(A_{[\tau N],\delta}) = \mathbb{E}_{\lambda}[I(A_{[\tau N,\delta]})\exp(-\lambda S_{[N\tau]}+[N\tau]h(\lambda))],
$$
$$
h(\lambda) = \log\left(\frac{{\rm e}^{\lambda}+{\rm e}^{-\lambda}}{2}\right),
$$
где  $I(A_{[\tau N],\delta})$--- индикатор события $A_{[\tau N],\delta}$.

Доказательство принципа больших уклонений с указанным в условии задачи функционалом действия следует из оценок 
$$
\exp(N L_{\tau}(v))\mathbb{E}_{\lambda}[I(A_{[\tau N],\delta})]\exp(-|\lambda|\delta N)\leq \mathbb{P}(A_{[\tau N],\delta}), 
$$
$$
\mathbb{P}(A_{[\tau N],\delta}) \leq \mathbb{E}_{\lambda}[I(A_{[\tau N],\delta})]\exp(|\lambda|\delta N)\exp(N L_{\tau}(v)).
$$
См. также  Боровков А.А., Боровков К.А. Асимптотический анализ случайных блужданий.  Т.1. Медленно убывающие распределения скачков, Москва: Физматлит, 2008, 652 с.
\end{remark}

\begin{problem}(Случайное блуждание в полуплоскости). Пусть частица находится в начальный момент в одной из точек полуплоскости $\mathbb{Z}\times\mathbb{Z}_{+}$, и совершает на каждом шаге скачок из $(k,l)\in \mathbb{Z}\times\mathbb{Z}_{+}$ в одну из четырех соседних точек решетки $(k+i,l+j)$ с вероятностями $p_{ij}$ (если $l>0$) и в одну из трех соседних точек решетки с вероятностями $q_{ij}$ если $l=0$. Считая, что $\sum_{j}jp_{ij}<0$ опишите движение частицы \cite{27} (движение к границе и последующее движение вдоль границы).
\end{problem}
